\chapter{Aplikacja internetowa}
\label{cha:web}

Aplikacja internetowa, której zadaniem jest wizualizacja procesu transferu wiedzy, została napisana w języku programowania \textit{JavaScript} z wykorzystaniem języka znaczników \textit{HTML}. Wykorzystano dwie zewnętrzne biblioteki, które znacznie ułatwiły pracę. Są nimi \textit{jQuery} \cite{jQuery} oraz \textit{CanvasJS} \cite{CanvasJS}. Pierwsza z nich pozwala na wygodne oraz szybkie operowanie elementami \textit{HTML}. Druga z kolei oferuje proste generowanie różnego typu wykresów oraz cechuje się bardzo dobrą wydajnością. Aplikacja została stworzony z wykorzystaniem zintegrowanego środowiska programistycznego \textit{WebStorm} \cite{WebStorm} a jej kod źródłowy dostępny jest załączonej płycie CD oraz na repozytorium projektu: \url{https://bitbucket.org/parada4/transfer-of-knowledge} w katalogu \textit{web-app}. Jej finalna wersja jest udostępniona pod adresem \url{http://www.zis.fis.agh.edu.pl/transfer-of-knowledge}.

\section{Interfejs graficzny}
Jednym z pierwszych kroków tworzenia aplikacji jest zaprojektowanie interfejsu graficznego, czyli GUI (ang. \textit{graphical user interface}). Istnieje wiele konwencji, czym powinien się on charakteryzować, by móc go uznać za przyjaznego użytkownikowi. Główną zasadą wciąż jednak pozostaje intuicyjność oraz czytelność. Proces adaptacji użytkownika z nowym środowiskiem powinien być możliwie jak najkrótszy. W tym celu aplikacja WWW została podzielona na trzy części:

\begin{itemize}  
\item górna belka z parametrami wejściowymi oraz przyciskami odpowiedzialnymi za sterowanie symulacją (\ref{sec:wParametry}),
\item obszar symulacji (\ref{sec:wSymulacja}),
\item obszar wykresów (\ref{sec:wWykresy}).
\end{itemize}  

\section{Parametry symulacji}
\label{sec:wParametry}
Górny obszar ustawień modelu dzieli się na trzy mniejsze obszary. Pierwszym z nich jest okno, w którym użytkownik może zdecydować o wartościach czterech parametrów, są~ to $L$, $K$, $p$, $dt$. Ostatni z nich, czyli $dt$, oznacza długość kroku czasowego wyrażanego  w~ sekundach. Symulacja zostanie zaprezentowana z interwałem pomiędzy kolejnymi dyskretnymi krokami czasowymi równym tej wartości. Panel ten został zobrazowany na rysunku \ref{fig:ustawienia1}. Druga część górnej belki zawiera pola, które modyfikują pozostałe parametry modelu opisane w punkcie \ref{sec:fun}. Zostały one przedstawione na rysunku \ref{fig:ustawienia2}. Ostatnim elementem omawianego panelu jest sekcja przycisków (rysunek \ref{fig:ustawienia3}). Przycisk \textit{Start} rozpoczyna symulację, która kończy się w momencie osiągnięcia stanu stabilnego. Jest to stan, w którym nie jest możliwy dalszy transfer wiedzy. \textit{One step} służy do wykonania tylko jednego kroku czasowego. Powyżej wymienione przyciski zostają dezaktywowane w momencie zakończenia symulacji. \textit{Reset} wznawia symulację, przywracając ją do stanu początkowego. Natomiast \textit{Generate new} służy do skonstruowania nowych warunków początkowych.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/ustawienia1}
\caption{Pola służące do ustawiania parametrów automatu komórkowego.}
\label{fig:ustawienia1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/ustawienia2}
\caption{Dalsze pola służącymi do ustawiania parametrów automatu komórkowego.}
\label{fig:ustawienia2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/ustawienia3}
\caption{Przyciski odpowiedzialne za sterowanie symulacją.}
\label{fig:ustawienia3}
\end{figure}

Po rozpoczęciu symulacji (przyciskiem \textit{Start}) możliwość modyfikacji pól $L$, $K$ oraz $p$ zostaje wyłączona. Są to wartości opisujące stan początkowy, ich zmiana w trakcie trwania symulacji jest bezcelowa. Wszystkie pozostałe parametry zostają edytowalne. Umożliwia to bardzo łatwe testowanie aplikacji, podobnie jak przycisk \textit{One Step}. Analizując jeden krok symulacji bardzo łatwo zauważyć ewentualne błędy oraz sprawdzić poprawność zaimplementowanych funkcjonalności.

\section{Obszar symulacji}
\label{sec:wSymulacja}

Część ekranu umożliwiająca śledzenie symulacji została podzielona na dwie bardzo do siebie podobne części. Jedna z nich (górna) przedstawia stan symulacji w obecnej chwili czasowej $t$. Z kolei dolna część obrazuje symulację w chwili czasowej $t-1$. Obrazy przedstawiające różne stany symulacji zostały wykorzystane w podpunktach \ref{sec:komorka} i \ref{sec:przebieg} do przygotowania rysunków \ref{fig:siatka1}-\ref{fig:krok2}. Zaimplementowano także dodatkowe funkcjonalności, które mają na celu lepsze zrozumienie zobrazowanego procesu. Przykładowym zastosowanym udogodnieniem jest zaznaczanie liderów, tj. agentów z największą ilością porcji wiedzy, kolorem seledynowym.

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/lider}
\caption{Sposób wyróżnienia liderów na tle całej organizacji.}
\label{fig:lider}
\end{figure}

\vspace*{20px}
Specjalną uwagę zwrócono na kluczowy aspekt symulacji, czyli proces przekazywania wiedzy. Każdy z agentów jest reprezentowany przez wektor kompetencji, które zwykle wypełnione są czarnym kolorem. Jeżeli jednak dany agent brał udział w transferze wiedzy jako jej odbiorca, w następnej chwili czasowej ta część wiedzy będzie zaznaczona ciemnozielonym kolorem. Co więcej, kompetencja ta jest obiektem animowany. Czas animacji równy jest $dt$ w przypadku uruchomienia symulacji przyciskiem \textit{Start}. Jeżeli natomiast wykonano jeden krok (przycisk \textit{One step}), czas ten ustalony jest na jedną sekundę. Opcja ta bardzo pomaga przy obserwacji analizowanego procesu transferu wiedzy. Proces pozyskiwania kompetencji zostaje bardzo wyraźnie podkreślony. 
\vspace*{20px}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/animacja}
\caption{Animacja pozyskiwanej kompetencji.}
\label{fig:animacja}
\end{figure}
\newpage

Na planszy zaznaczono również drogę transferu wiedzy, a dokładniej wyróżniono kompetencję uczącego, która przekazywana jest innemu agentowi. Droga ta jest reprezentowana przez wyrenderowane zielone strzałki na elementach wiedzy nauczyciela. Są one skierowane na swoich odbiorców zgodnie z wybranym rodzajem sąsiedztwa. Funkcjonalność ta zdecydowanie pomaga w testowaniu aplikacji. W bardzo szybki sposób możliwe jest przetestowanie wielu składowych modelu. Funkcję tę przedstawia rysunek \ref{fig:animacja1}. Jak łatwo zauważyć lider organizacji przekazał swoją wiedzę do trzech pozostałych agentów.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/strzalki}
\caption{Strzałki reprezentujące transfer wiedzy.}
\label{fig:animacja1}
\end{figure}

\section{Generowane wykresy}
\label{sec:wWykresy}

Ostatnią częścią aplikacji jest panel generowanych wykresów. Składa się on z dwóch wykresów, które przedstawiają charakterystyki $f(k)$ oraz $n(k)$. Zostały one zdefiniowane w podpunkcie \ref{sec:parametry}. Do generacji wykresów $f(k)$ i $n(k)$ wykorzystano bibliotekę języka \textit{JavaScript} - \textit{CanvasJS}. Poniżej przedstawiono przykładowe wyniki prezentowane w formie graficznej.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/wykresy}
\caption{Wykres przedstawiające część agentów posiadających $k$-tą kompetencję oraz $k$ kompetencji. $L=20$, $K=8$, $p=0{,}2$.}
\label{fig:wykresy}
\end{figure}
